	\documentclass{beamer}  

\usepackage{graphicx, color}
\usepackage{floatflt}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

%\rmfamily
\usetheme{Frankfurt} 
% CambridgeUS, default, Bergen, Madrid, AnnArbor,Pittsburg, Rochester, 
% Antiles, Montpellier, Berkley, Berlin 
%\usecolortheme{seahorse} 
\usecolortheme{rose}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
%\usefonttheme[onlylarge]{structuresmallcapsserif}
%\usefonttheme[onlysmall]{structurebold}
%\setbeamerfont{title}{shape=\itshape,family=\rmfamily}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=red!60!black}

%\setbeamercolor{title}{fg=red!80!black}
%\setbeamercolor{title}{fg=green!30!black,bg=red!90!white} %Задаются цвета заголовка презентации
% Цвет фона bg и цвет самого названия fg



%\title[]{Выпускная работа магистра: \\ 
%            \textbf{Метод стохастизации одношаговых процессов (процессов рождения-гибели)}}
%\institute[РУДН]{Российский Университет Дружбы Народов
%
%Факультет физико-математических и естественных наук 
%
%Кафедра Систем телекоммуникаций}
%\author[Демидова А.В.]{\textbf{Студент:} ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~Демидова А.В. \\
%%            \textbf{Научный руководитель:} ~~~~~к.ф.-м.н., доцент Д.С.Кулябов \\ 
%%            \textbf{Заведующий кафедрой:}  ~~~д.т.н., профессор К.Е.Самуйлов}  
%
%%\mode<presentation> 
%\logo{\includegraphics[height=1.5cm]{image/logo.png}} %
%\date{2013} 

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{document}

\begin{frame}  
%	\titlepage
\end{frame}		


\section*{Содержание}
\begin{frame}	
	\tableofcontents
\end{frame}  


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №0
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Постановка задачи}
%
%
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	\frametitle{Постановка задачи}
%\begin{itemize}
%	\item  ;
%	\item  ; 
%	\item .
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №1
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Детерминистические модели}
%
%
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	\frametitle{Взаимодействие двух популяций}
%
%\begin{block}{Общий вид ДУ}
%\begin{equation}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=a_1N_1+a_{12}N_1N_2+a_{11}N_1^2 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=a_2N_2+a_{21}N_1N_2+a_{22}N_2^2
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}	
%$N_i$ --- численность $i$-ой популяции, $a_i,a_{ij}$ --- параметры системы.
%\end{block}	
%
%\begin{itemize}
%	\item  $a_{ij}N_iN_j$ --- межвидовое взаимодействие
%			\begin{itemize}
%   			 \item $a_{ij}<0$ --- конкуренция;
%   			 \item $a_{ij}>0$ --- симбиоз;
%   			 \item $a_{12}$ и $a_{21}$ разных знаков --- хищник-жертва
%			\end{itemize}
%	\item  $a_{i}{N_i}$ --- свободное размножение популяций
%			\begin{itemize}
%   			 \item $a_{i}>0$ --- размножение вида;
%   			 \item $a_{i}<0$ --- вымирание вида;
%   		\end{itemize}
%	\item  $a_{ii}{N_i}^2$ --- внутривидовое взаимодействие, если $a_{ii}<0$, то существует внутривидовая конкуренция.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №2
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\subsection{Модель <<хищник-жертва>> В.Вольтерра}
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	\frametitle{Модель <<хищник-жертва>> В.Вольтерра}
%
%\begin{block}{Система дифференциальных уравнений для описания численности видов}
%\begin{equation} \label{eq:1}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=\left(\varepsilon_{1}- \gamma_{1}N_{2}\right)N_1 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=\left(-\varepsilon_{2}+ \gamma_{2}N_{1}\right)N_2
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%\end{block}	
%
%\begin{block}{Стационарные состояния системы}
%$P_i(N_1,N_2)$ --- $i$-е положение равновесия. Тогда система ~\eqref{eq:1} имеет два стационарных состояния:
%\begin{itemize}
%	 \item $P_1(0,0)$ --- седло;
%	 \item $P_2(\frac{\varepsilon_2}{\gamma_2}, \frac{\varepsilon_1}{\gamma_1})$ --- центр. 
%\end{itemize}
%\end{block}	
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №3
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	%\frametitle{}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/1_1}
%        \caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>> Вольтерра}
%        \label{fig:1.2}
%\end{figure}
%
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №4
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	%\frametitle{}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/1_2}
%        \caption{Изменение численности хищников $N_1$ и жертв $N_2$ во времени}
%        \label{fig:1.3}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №5
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}%[shrink=13] 
%	%\frametitle{Кривые численности зайца и рыси в Канаде по данным пушных компаний}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{image/1_3_}
%        \caption{Кривые численности зайца и рыси в Канаде по данным пушных компаний}
%\label{fig:1.4}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №6
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\subsection{Обобщения модели В.Вольтерра}
%
%\begin{frame}[shrink=5]
%\frametitle{Направления обобщения модели В.Вольтерра}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/nap}
%   \label{fig:1.4}
%\end{figure}
%
%%\begin{block}{}
%%\textbf{Модель А.Н.Колмогорова}  --- на функции, характеризующее  взаимодействие популяций,  вводятся ограничения качественного характера. 
%
%%\textbf{Модификации системы (2)} --- включение в исходную модель дополнительных факторов и закономерностей, описываемых явным образом.
%
%%\textbf{«Гибридные» модели} --- некоторые функции задаются в явной  форме, а в отношении других делаются лишь общие предположения.     
%%\end{block}
%  
%\end{frame}
%
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №7
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Направления обобщения модели В.Вольтерра }
%   \begin{block}{Модель А.Н.Колмогорова}
%\begin{equation} \label{eq:7}
%		\left \{
%          \begin{aligned}
%          \frac{dN_1}{dt}&=K_1(N_1)N_1-L(N_1)N_{2} \\
%          \frac{dN_2}{dt}&=K_2(N_{1})N_2
%          \end{aligned}
%		\right.
%\end{equation}     
%\end{block}    
%       
%\begin{itemize}
%\item $\frac{dK_1}{dN_1}<0, \qquad K_1(0)>0>K_1(\infty)>-\infty$ 
%\item $\frac{dK_2}{dN_1}<0, \qquad K_2(0)<0<K_2(\infty)$ 
%\item $L(N_1)>0$ при $N_1>0, L(0)=0$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №8
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%
%\begin{frame}
%     \begin{block}{Модификации модели В.Вольтерра}
%\begin{itemize}
%\item нелинейный характер скорости размножения популяции;
%\item конкуренция в популяции жертв;
%\item конкуренция хищников за жертв;
%\item конкуренция хищников за отличные от жертвы ресурсы;
%\item насыщение хищника и др.
%\end{itemize}      
%\end{block}
%
%Модель учитывающая насыщение хищника и внутривидовую конкуренцию среди жертв
% \begin{equation}% \label{eq:9}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=k_1N_1-\frac{k_2N_1N_2}{k_0+N_1}-k_3N_{1}^2 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=\frac{k_4N_1N_2}{k_0+N_1}-k_5N_2.
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%\end{frame}



%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №1   
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Стохастические дифференциальные уравнения}
\subsection{СДУ в форме уравнения Ланжевена}

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{СДУ в форме уравнения Ланжевена}

%\begin{block}{Стохастическое дифференциальное уравнение (СДУ)}
% — дифференциальное уравнение, в котором один член или более имеют стохастическую природу, то есть представляют собой стохастический процесс. 
%\end{block}	


%{\small
\begin{eqnarray}
d\mathbf{X}_t=\mathbf{a}(\mathbf{X}_t,\;t)\,dt+\mathbf{b}(\mathbf{X}_t,\;t)\,d\mathbf{W}_t,
\end{eqnarray}
%}


\begin{block}{Формула Ито}
\begin{eqnarray}
df(x)=\{ a(x,t)f'(x)+\frac{1}{2}b(x,t)^2 f"(x) \}dt+ b(x,t)^2 f'(x) dW(t)
\end{eqnarray}
\end{block}	


\end{frame}



%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №2 УФП
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Уравнение Фоккера-Планка}

{\small
\begin{eqnarray}
\frac{\partial p}{\partial t}=\left[-\sum_{i=1}^N\frac{\partial}{\partial x_i}A_i(\mathbf{x}_i)+\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^N\frac{\partial^2}{\partial x_i\partial x_j}B_{ij}(\mathbf{x}_i)\right]p,
\end{eqnarray}
}
где $\mathbf A$ --- вектор сноса и $\mathbf B$ --- тензор диффузии.

Связь между УФП и СДУ:
%{\small
\begin{eqnarray*}
         A_i(\mathbf{x},\;t) & = & a_i(\mathbf{x},\;t) \\
          B_{ij}(\mathbf{x},\;t) & = & \frac{1}{2}\sum_k b_{ik}(\mathbf{x},\;t) b_{jk}(\mathbf{x},\;t). 
\end{eqnarray*}
%}
\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №3  Введение стохастического члена
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Введение стохастического члена}




\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №4  ОКУ
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Основное кинетическое уравнение}
\begin{frame}
\frametitle{Основное кинетическое уравнение}
%Основное кинетическое уравнение (Master equation), называется также производящим или управляющим уравнением. Это уравнение описывает эволюцию распределения вероятностей в цепи Маркова с непрерывным временем и представляет собой разновидность уравнения Колмогорова-Чепмена для марковских процессов.

\begin{equation}
\frac{dP(x,t)}{dt}=\int \left(w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t)\right)dx',
\end{equation}
где $W(x|x')$ --- вероятность перехода системы из состояния $x'$ в состояние $x$ за единицу времени.


%Если множество возможных значений является дискретным множеством состояний, то для вероятности $Р(n,t)$ нахождения системы в состоянии $n$ в момент времени $t$ основное кинетическое уравнение имеет вид~\cite{lit3}::

\begin{eqnarray} \label{eq:mas_eq}
\begin{aligned}
  \frac{dP(x,t)}{dt}= \sum\limits_{x'\ne x} \left( w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t) \right),
\end{aligned}
\end{eqnarray}

где $w(x|x',t)$ --- вероятность перехода системы из состояния $x'$ в состояние $x$ в единицу времени.

\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №5 Разложения
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Разложение Крамерса-Мойала}

\begin{frame}[shrink=5]
\frametitle{Разложение Крамерса-Мойала}

Разложим основное кинетическое уравнение в ряд Тейлора

{\small
\begin{eqnarray*} \label{eq:7510}
\begin{aligned}
  \frac{\partial P(x,t)}{\partial t}= \sum\limits_{n=1}^{ \infty}
\frac{(-1)^n}{n!} \left[ \frac{\partial }{\partial x} \right]^{n} \left[ \alpha_n(x,t) P(x,t) \right]
\end{aligned}
\end{eqnarray*}
}


где 

{\small
\begin{eqnarray*} \label{eq:7510}
\begin{aligned}
\alpha_n(x,t)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x,t)dx'=\\
=\lim_{\Delta t \to 0} \frac{1}{\Delta t} \int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n p_{1|1}(x,t|x',t+\Delta t)dx'
\end{aligned}
\end{eqnarray*}
}

--- моменты частоты переходов $w(x'|x,t)$.

%{\small
%\begin{eqnarray*} \label{eq:7510}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}= \sum\limits_{A} \left\{   \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{r}^A \nabla)^n}{n!} t^-_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] + \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{-r}^A \nabla)^n}{n!} t^+_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] \right\}
%\end{aligned}
%\end{eqnarray*}
%}
и отбросив члены порядка выше второго получим уравнение Фоккера-Планка:
\begin{eqnarray} \label{eq:7511}
\begin{aligned}
  \frac{\partial P(x,t)}{\partial t}=-\frac{\partial }{\partial x}  \left[ \alpha_1(x,t) P(x,t) \right]+\frac{1}{2}\frac{\partial^2 }{\partial x^2}  \left[ \alpha_2(x,t) P(x,t) \right]
\end{aligned}
\end{eqnarray}

\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Разложение по обратному размеру системы (Ван-Кампен)}




\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №10
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Одношаговые процессы}

\begin{figure}%[h]
        \centering
                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/markov}
        \caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
        \label{fig:1.2}
\end{figure}


Основное кинетическое уравнение для переменной $x$, изменяющейся шагами длины $\mathbf{r}^A$, имеет вид:
{\small
\begin{eqnarray} \label{eq:759}
\begin{aligned}
  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}=&\ \sum\limits_{A} \left\{ \left[t_A^-(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A ,t)-t_A^+(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t)\right]+ \right.  \\
&\ \left. + \left[t_A^+(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A ,t)-t_A^-(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] \right\}.
\end{aligned}
\end{eqnarray}
}

\end{frame}



\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Одношаговые процессы}

%% ОКУ через операторы

\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №7 Кинетические уравнения
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Многомерные процессы рождения-гибели}
\begin{frame}
\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}

Описывать системы с взаимодействующими элементами будем с помощью марковских процессов рождения-гибели. Множество состояний процесса будем считать дискретным $\setN={0,1,2,...}$, а время $t$ непрерывным, т.е. $t\in[0,\infty )$.  Состояние системы в какой-либо момент времени пусть описывает точка пространства состояний $N=(N_1,N_2,...,N_n)\in\setN^n$. Это означает, что в системе может происходить $s$ видов различных взаимодействий, где $s\in\setN$ и система состоит из совокупности элементов $X^A=N_1X_1+N_2X_2+...+N_nX_n)$, где $A=1,2,...,s$, а $n\in\setN$ есть количество видов элементов в системе.  В результате взаимодействия одной из возможных комбинаций элементов $X^A$ происходит переход системы в другое состояние, а также результат взаимодействия комбинации элементов не зависит от других элементов системы.

\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Многомерные процессы рождения-гибели}
\begin{frame}
\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}

Взаимодействие элементов системы предлагается описывать с помощью схем взаимодействия, аналогичным стехиометрическим схемам химической кинетики:

\begin{eqnarray}
	\sum_a N_a^A X_a \overset{k_A^+}{\underset{k_A^-}{\rightleftharpoons}} 	\sum_a M_a^A X_a  \qquad (A=1,2,...,s, a=1,...,n)  %{\rightleftarrows}
\end{eqnarray}

$N_a^A$ --- число компонентов типа $X_a$ в левой части уравнения, $M_a^A$ ---  в правой. 
\begin{eqnarray*}
&\ \mathbf{N}^A  =  (N_1^A,N_2^A,...,N_n^A) &\  \mathbf{x}  = (x_1,x_2,...,x_n)     \\
&\ \mathbf{M}^A  =  (M_1^A,M_2^A,...,M_n^A)  &\ \mathbf{r}^A  = \mathbf{M}^A-\mathbf{N}^A   
\end{eqnarray*}
где $x_a$ есть число компонентов вида $X_a$. 

Направление взаимодействий
\begin{subequations}
\begin{align}
        &\ \mathbf{x}  \rightarrow  \mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\\
        &\ \mathbf{x}  \rightarrow  \mathbf{x}-\mathbf{r}^A
\end{align}
\end{subequations}
\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}
Вероятности перехода в единицу времени:
\begin{subequations}
\begin{align}
&\ t^+_A(\mathbf{x})  =  k^+_A \prod_a \frac{x_a!}{(x_a-N_a^A)!}        \\
&\ t^-_A(\mathbf{x}) = k^-_A \prod_a \frac{x_a!}{(x_a-M_a^A)!}.
\end{align}
\end{subequations}

Основное кинетическое уравнение для переменной $x$, изменяющейся шагами длины $\mathbf{r}^A$, имеет вид:
{\small
\begin{eqnarray} \label{eq:759}
\begin{aligned}
  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}=&\ \sum\limits_{A} \left\{ \left[t_A^-(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A ,t)-t_A^+(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t)\right]+ \right.  \\
&\ \left. + \left[t_A^+(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A ,t)-t_A^-(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] \right\}.
\end{aligned}
\end{eqnarray}
}
\end{frame}





%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Трофические функции}



\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Экспоненциальный рост}

\subsection{Экспоненциальный рост}

\begin{eqnarray}
\begin{aligned} 
X &\ \xrightarrow{k_1}2X \\
X &\ \xrightarrow{k_2}0 
\end{aligned}
\end{eqnarray}

Первая строка описывает рождение новой особи с коэффициентом рождаемости $k_1$, а вторая гибель с коэффициентом смертности $k_2$. Вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:
\begin{equation}
W(x|x',t)=t^+(x)'\delta_{x,x'+1} + t^-(x)'\delta_{x,x'-1}.
\end{equation}
где
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)= k_1\frac{x!}{(x-1)!}=k_1x \\
&\ t^+_2(x)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}=k_2x
\end{aligned}
\end{eqnarray}

Все процессы необратимы, поэтому $t^-(x)=0$.


\end{frame}


\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Экспоненциальный рост}

Далее, пользуясь формулой разложения Крамерса-Мойала, получим УФП для модели неограниченного роста популяций. Коэффициенты $a_i$:
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ a_1=\sum\limits_{x'}(x-x')W(x'|x)=k_1x-k_2x \\
&\ a_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2W(x'|x)=k_1x+k_2x
\end{aligned}
\end{eqnarray}
A УФП имеет вид:
\begin{equation}
\frac{\partial P(x,t)}{\partial t}=
-\frac{\partial}{\partial x} \left((k_1x-k_2x)P(x,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \left((k_1x+k_2x)P(x,t)\right)
\end{equation}
Что эквивалентно СДУ в форме Ланжевена:
\begin{equation}
dx(t)=(k_1x-k_2x)dt+\sqrt {(k_1x+k_2x)} dW(t)
\end{equation}


\end{frame}

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Ограниченный рост}
\begin{eqnarray} 
X &\ \xrightarrow{k_1}2X \nonumber \\
X+X &\ \xrightarrow{k_2} X 
\end{eqnarray}

Первое соотношение означает, что индивидуум, который съедает единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение описывает соперничество между индивидуами.

Анологично вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:
\begin{equation}
W(x|x',t)=t^+(x)'\delta_{x,x'+1} + t^-(x)'\delta_{x,x'-1}.
\end{equation}
где
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)= k_1x \\
&\ t^+_2(x)= k_2x^2
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Все процессы необратимы, поэтому $t^-(x)=0$.


\end{frame}

\begin{frame}%[shrink=5] 
	\frametitle{Ограниченный рост}

Далее, пользуясь формулой разложения Крамерса-Мойала, получим УФП для модели ограниченного роста популяций. Коэффициенты $a_i$:
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ a_1=\sum\limits_{x'}(x-x')W(x'|x)=k_1x-k_2x^2 \\
&\ a_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2W(x'|x)=k_1x+k_2x^2
\end{aligned}
\end{eqnarray}
A УФП имеет вид:
\begin{equation}
\frac{\partial P(x,t)}{\partial t}=
-\frac{\partial}{\partial x} \left((k_1x-k_2x)P(x,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \left((k_1x+k_2x^2)P(x,t)\right)
\end{equation}
Что эквивалентно СДУ в форме Ланжевена:
\begin{equation}
dx(t)=(k_1x-k_2x^2)dt+\sqrt {(k_1x+k_2x^2)} dW(t)
\end{equation}



\end{frame}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №9
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


\begin{frame}[shrink=5]
\frametitle{Система <<хищник-жертва>>}
Введя обозначения $X$ --- жертва, $Y$ --- хищник, $A$ --- пища жертв, можно записать возможные процессы:
$$
\begin{aligned}
&\ X+A  \xrightarrow{k_1} 2X &\   r^1=(1,0)  \\
&\ X+Y  \xrightarrow{k_2}2Y &\   r^2=(-1,1) \\
&\ Y  \xrightarrow{k_3} B &\   r^3=(0,-1)
\end{aligned}
$$
Все процессы не обратимы, поэтому $t^-A(x)=0$ и
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
 t^+_1(x)=k_1ax \qquad  t^+_2(x)=  k_2xy \qquad  t^+_3(x)=k_3y
\end{aligned}
\end{eqnarray}
и управляющее уравнение имеет вид:
{\small
\begin{eqnarray} \label{eq:110}
\begin{aligned}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=k_1a(x-1)P(x-1,y)+k_2(x+1)(y-1)P(x+1,y-1)+ \\
+k_3(y+1)P(x,y+1) - (k_1ax+k_2xy+k_3y)P(x,y)
\end{aligned}
\end{eqnarray}
}
\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Разложение Крамерса-Мойала для системы <<хищник-жертва>>}
Воспользуемся для УУ~\eqref{eq:110} разложением Крамерса-Мойала и получим уравнение Фоккера-Планка:
\begin{equation*}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
\end{equation*}
где
\begin{equation}
A(x)= \left[
\begin{aligned}
&\ k_1ax-k_2xy\\
&\ k_2xy - k_3y
\end{aligned}
\right] ,
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
B(x) =\left[\begin{array}{cc}  
           k_1ax+k_2xy & -k_2xy \\  
           -k_2xy & k_2xy + k_3y  
         \end{array}\right].
         \end{aligned}
\end{equation}
\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №15
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Модель <<хищник-жертва>> с учетом межвидовой конкуренции среди жертв}

\begin{eqnarray} \label{eq:3_02}
X+A &\ \xrightarrow{a}2X &\ r^1=(1,0) \nonumber \\
X+X &\ \xrightarrow{k_1}X &\ r^2=(-1,0) \nonumber \\
X+Y &\ \xrightarrow{k_2}2Y &\ r^3=(-1,1) \\
Y &\ \xrightarrow{k_3} B &\ r^4=(0,-1)\nonumber
\end{eqnarray}
 
Соотношения аналогичны соотношениям предыдушей модели, кроме второго, которое описывает межвидовую конкуренцию.

Все процессы необратимы, поэтому $t^-A(x)=0,$ при $A=1,2,3$, а
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)=ax \\
&\ t^+_2(x)=k_1x^2 \\
&\ t^+_3(x)= k_2xy \\
&\ t^+_4(x)= k_3y \\
\end{aligned}
\end{eqnarray}


\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Модель <<хищник-жертва>> с учетом межвидовой конкуренции среди жертв}


Воспользуемся формулой  ~\eqref{eq:7511}  и получим уравнение Фоккера-Планка:

\begin{equation}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
\end{equation}
где

\begin{equation}
A(x)=\left[
\begin{aligned}
&\ 1\\
&\ 0
\end{aligned}
\right] ax+
\left[
\begin{aligned}
&\ -1\\
&\ 0
\end{aligned}
\right] x^2+
\left[
\begin{aligned}
&\ -1\\
&\ 1
\end{aligned}
\right] k_2xy+
\left[
\begin{aligned}
&\ 0\\
&\ -1
\end{aligned}
\right] k_3y = \left[
\begin{aligned}
&\ ax-k_1x^2-k_2xy\\
&\ k_2xy - k_3y
\end{aligned}
\right] ,
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
B(x) =\left[
\begin{aligned}
&\ 1\\
&\ 0
\end{aligned}
\right] (1,0)ax+
\left[
\begin{aligned}
&\ -1\\
&\ 0
\end{aligned}
\right] (-1,0)k_1x^2+
\left[
\begin{aligned}
&\ -1\\
&\ 1
\end{aligned}
\right] (-1,1)k_2xy+
\left[
\begin{aligned}
&\ 0\\
&\ -1
\end{aligned}
\right](0,-1) k_3y = \\ = 
\left[\begin{array}{cc} 
k_1x^2+ax+k_2xy & -k_2xy \\ 
-k_2xy & k_2xy + k_3y 
\end{array}\right].
\end{aligned}
\end{equation}


\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Модель конкуренции}


\begin{eqnarray}
\begin{aligned} 
X+A &\ \xrightarrow{a_1}2X  &\ r^1=(1,0) \\
X+X &\ \xrightarrow{k_11}X  &\ r^2=(-1,0) \\
Y+A &\ \xrightarrow{a_2}2Y  &\ r^3=(0,1) \\
Y+Y &\ \xrightarrow{k_22}Y  &\ r^4=(0,-1) \\
X+Y &\ \xrightarrow{k_12}Y  &\ r^5=(-1,0) \\
X+Y &\ \xrightarrow{k_21}X  &\ r^6=(0,-1)
\end{aligned}
\end{eqnarray}

$a_1$, $a_2$ -- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.
$k_ij$ -- коэффициенты  меж- и внутривидовой конкуренции\cite{lit3}.

Все процессы необратимы, поэтому $t^-A(x)=0,$ а
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)=a_1x \\
&\ t^+_2(x)= k_{11}x(x-1) \\
&\ t^+_3(x)=a_2y \\
&\ t^+_4(x)=k_{22}y(y-1) \\
&\ t^+_5(x)=k_{12}xy \\
&\ t^+_6(x)=k_{21}xy
\end{aligned}
\end{eqnarray}


\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Модель конкуренции}

Т.о. уравнение Фоккера-Планка примет вид

\begin{equation}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
\end{equation}

где

\begin{equation}
A(x)= \left[
\begin{aligned}
&\ a_1x-k_{11}x^2-k_{12}xy\\
&\ a_2y-k_{22}y^2-k_{21}xy
\end{aligned}
\right] ,
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
B(x) = \left[\begin{array}{cc} 
 a_1x+k_{11}x^2+k_{12}xy & 0 \\ 
0 & a_2y+k_{22}y^2+k_{21}xy 
\end{array}\right].
\end{aligned}
\end{equation}



\end{frame}






%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Симбиоз}

\begin{eqnarray} \label{eq:3_02}
X+Y &\ \xrightarrow{k_1} 2X+Y  &\ r^1=(1,0)\nonumber \\
X+Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y+X  &\ r^2=(0,1) \nonumber\\
X &\ \xrightarrow{b_1} 0 &\ r^3=(-1,0)\nonumber \\
Y &\ \xrightarrow{b_2} 0  &\ r^4=(0,-1) \\
\end{eqnarray}

Первые два соотношения описывают симбиоз двух популяций, т.е. размножение индивидуума одной популяции возможно только при взаимодействии с индивидуумом другой. 
Третье и четвертое соотношение описывают естественную смертность в популяциях\cite{lit3}.

Все процессы необратимы, поэтому $t^-A(x)=0,$ а
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)=k_{1}xy \\
&\ t^+_2(x)=k_{2}xy \\
&\ t^+_3(x)=b_1x \\
&\ t^+_4(x)=b_2y
\end{aligned}
\end{eqnarray}


\end{frame}





%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Симбиоз}


Т.о. уравнение Фоккера-Планка примет вид

\begin{equation}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
\end{equation}

где

\begin{equation}
A(x)= \left[
\begin{aligned}
&\ k_{1}xy-b_1x\\
&\ k_{2}xy-b_2y
\end{aligned}
\right] ,
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
B(x) = \left[\begin{array}{cc} 
k_{1}xy+b_1x & 0 \\ 
0 & k_{2}xy+b_2y 
\end{array}\right].
\end{aligned}
\end{equation}


\end{frame}






%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Модель взаимодействия трех популяций}
Модель состоит из трех популяций, одна из которых хищники, а две другие жертвы\cite{lit3}.

Запишем схему этой модели:

\begin{eqnarray} \label{eq:3_02}
X_1 &\ \xrightarrow{a_1}2X_1  &\ r^1=(1,0,0)\nonumber \\
X_2 &\ \xrightarrow{a_2}2X_2  &\ r^2=(0,1,0)\nonumber \\
Y+X_1 &\ \xrightarrow{k_1}2Y  &\ r^3=(-1,0,1)\nonumber \\
Y+X_2 &\ \xrightarrow{k_2}2Y  &\ r^4=(0,-1,1)\nonumber \\
Y &\ \xrightarrow{b}0  &\ r^5=(0,0,-1)\nonumber \\
\end{eqnarray}

$a_1$, $a_2$ -- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.
$k_ij$ -- коэффициенты  меж- и внутривидовой конкуренции.

Все процессы необратимы, поэтому $t^-A(x)=0,$ а
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
&\ t^+_1(x)=a_1x_1 \\
&\ t^+_2(x)=a_2x_2 \\
&\ t^+_3(x)=k_{1}x_1y \\
&\ t^+_4(x)=k_{2}x_2y \\
&\ t^+_5(x)=cy \\
\end{aligned}
\end{eqnarray}


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Модель взаимодействия трех популяций}

Т.о. из формулы ~\eqref{eq:7511} уравнение Фоккера-Планка имеет вид

\begin{equation}
\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
\end{equation}

где

\begin{equation}
A(x)= \left[
\begin{aligned}
&\ a_1x_1-k_{1}x_1y\\
&\ a_2x_2-k_{2}x_2y \\
&\ -cy
\end{aligned}
\right] ,
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
B(x) = \left[\begin{array}{ccc} 
 a_1x_1+k_{1}x_1y & 0 & -k_{1}x_1y\\ 
0 &  a_2x_2+k_{2}x_2y &  -k_{2}x_2y \\
 -k_{1}x_1y & -k_{2}x_2y &  k_{1}x_1y +k_{2}x_2y+cy
\end{array}\right].
\end{aligned}
\end{equation}


\end{frame}







%\begin{frame}
%\frametitle{Математическое ожидание для системы <<хищник-жертва>>}
%Пользуясь определением для производящей функции 
%\begin{eqnarray}
%        G(\mathbf{s},t )=\sum_{\mathbf{x} \in N} \mathbf{s^x} P(\mathbf{x},t).
%\end{eqnarray}
%и тем что математическое ожидание 
%\begin{eqnarray}
%\mathbf{M}{x_i} =\left.\frac{\partial G(\mathbf{s},t )}{\partial s_i}\right|_{\mathbf{s}=1} 
%\end{eqnarray}
%можно получить систему дифференциальных уравнений для среднего числа особей каждого вида:
%\begin{equation}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dA_x}{dt}&=ak_1A_x-k_2A_xA_y \\
%\frac{dA_y}{dt}&=k_2A_x A_y-k_3A_y
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №16
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}
%
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/3_1.png}
%        \caption{Зависимость среднего числа особей каждого вида от времени, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.1}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №17
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%Система <<хищник-жертва>>:
%$$
%\begin{aligned}
%&\ X+A  \xrightarrow{k_1} 2X   \\
%&\ X+Y  \xrightarrow{k_2}2Y  \\
%&\ Y  \xrightarrow{k_3} B
%\end{aligned}
%$$
%СДУ для системы <<хищник-жертва>> имеет вид:
%\begin{equation}  \label{eq:4001}
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ dx\\
%&\ dy
%\end{aligned}
%\right] 
%=\left[
%\begin{aligned}
%&\ k_1ax-k_2yx\\
%&\ k_2yx-k_3y 
%\end{aligned}
%\right] dt +
%\mathbf {C}(x,y)
% \left[
%\begin{aligned}
%&\ dW_1(t)\\
%&\ dW_2(t)
%\end{aligned}
%\right], 
%\end{equation} 
%где $\mathbf {C}(x,y)\mathbf{C}(x,y)^T=\mathbf{B}(x,y)$. 
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №18
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%\begin{block}{Схема Эйлера-Маруямы}
%\begin{eqnarray} \label{eq:4003}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t + C(Y_k)(\Delta t)^{1/2}\xi_{k+1}, 
%\end{eqnarray}
%\end{block}
%Здесь шаг $\Delta t=T/n$, $Y_0=x, k=\overline{0,n-1},$ 
%
%${\xi_k}$ --- последовательность независимых случайных величин, имеющих нормальное распределение с нулевым средним, единичной дисперсией и  $\xi_k=(\Delta t)^{-1/2}\Delta W_k$, где $\Delta W_k=W_{t_{k+1}}-W_{t_{k}}$.
%
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_1.png}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью системы компьютерной алгебры Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.1}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19 b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_2.png}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.2}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №20
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%
%\begin{block}{Cхема типа  Рунге-Кутта}
%\begin{multline}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t +C(Y_k)\Delta W_{k+1}+ {} \\
%{} +\frac{1}{2}\sqrt{\Delta t}(\Delta W^2_{k+1}-\Delta t)(C(Y^*_k)-C(Y_k)),
%\end{multline}              
%\end{block}
%где $Y^*_k=Y_k+C(Y_k)\sqrt{\Delta t}$.
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_4}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.4}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21  b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_5}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.5}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №22
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%    
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Алгоритм моделирования стохастической модели <<хищник-жертва>> }
%
%Пусть $(x_0,y_0)$  начальное состояние процесса. 
%\begin{itemize}
%\item $\tau^1_{(x_0,y_0)} \sim \exp{(x_0y_0k_2)}$.  
%		\begin{itemize}
%		\item	$(x_0,y_0) \to (x_0-1,y_0+1)$
%		\end{itemize}	
%\item $\tau^2_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(y_0k_3)}$.  
%		\begin{itemize}
%		\item	$(x_0,y_0) \to (x_0,y_0-1)$
%		\end{itemize}		
%\item $\tau^3_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(x_0ak_1)}$.  
%		\begin{itemize}
%		\item	$(x_0,y_0) \to (x_0+1,y_0)$
%		\end{itemize}		
%\end{itemize}
%Пусть $\tau^1_{(x_0,y_0)}$, $\tau^2_{(x_0,y_0)}$, $\tau^3_{(x_0,y_0)}$ независимы,тогда в состоянии $(x_0,y_0)$ процесс $\mathbf{x}(t)$ находится случайное время $\tau_{(x_0,y_0)}=min( \tau^1_{(x_0,y_0)},\tau^2_{(x_0,y_0)},\tau^3_{(x_0,y_0)})$.
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №23
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_2.png}
%        \caption{Реализации процесса $\mathbf{x}(t)$, $t\in[0;1]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.2}
%\end{figure} 
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №24
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_3.png}
%        \caption{Зависимость $x(t)$ от $y(t)$,при $t\in[0;2]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.3}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}
%\frametitle{Результаты работы}
%\begin{itemize}
%	\item  Проведен сравнительный анализ детерминистических и стохастических моделей систем с популяционной динамикой;
%	\item  Показано как можно построить стохастическую модель эволюции взаимодействующих популяций с помощью управляющего уравнения; 
%	\item Получено численное решение СДУ для системы <<хищник-жертва>>.
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~---------------------------------
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Литература}
\begin{frame}[shrink=10]
\frametitle{Литература}
	\begin{thebibliography}{10} % ?????? ??????????
		%\beamertemplatebookbibitems %?????

		\beamertemplatearticlebibitems %??????
\bibitem[vol]{vol}
		Вольтерра В.
		\newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.	}
			
\bibitem[kol]{kol}
		Колмогоров А.Н.
		\newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
\bibitem[bas]{bas}
		Базыкин А.Д.
		\newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
			
\bibitem[gr]{gr}
		Гардинер К.В. 
		\newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

\bibitem[gar]{gar}
		А. В. Калинкин and С. А. Демидов and Л. А. Стрыгина
		\newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
		
\bibitem[ga]{ga}
		АА. В. Лукшин and С. Н. Смирнов
		\newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
	\end{thebibliography}
\end{frame}
\end{document}
